\begin{aufgabe}[F13T1A5 V][F13T1A5, F12T3A1]
	Sei \(G=GL_3(\F_2)\) und \(M\subseteq \M_{3,\F_2}\) die Menge aller \(3\times 3)\)-Matrizen über \(\F_2\), deren charakteristisches Polynom über \(\F_2\) in Linearfaktoren zerfällt.
	\begin{enumerate}[a)]
	   	\item Zeigen Sie, dass durch die Abbildung \(\bullet: G\times M \rightarrow \M_{3,\F_2},\; (T,A)\mapsto TAT^{-1}\) eine Operation von \(G\) auf \(M\) definiert ist.
	   	\item Bestimmen Sie die Anzahl der Bahnen dieser Operation.
	   \end{enumerate}   
\end{aufgabe}

\begin{loesung}
	Überprüfe zunächst, dass \(\bullet\) eine Abbildung \(G\times M\rightarrow M\) ist, d.h. für vorgegebenes \(T\in G\) und \(A\in M\) ist \(T\bullet A\in M\) nachzuweisen.

	\(A\in M \Rightarrow \chi_A\in \F_2[x]\) zerfällt in Linearfaktoren. \(T\bullet A = TAT^{-1} \Rightarrow A\) und \(T\bullet A\) sind ähnlich. Laut linearer Algebra haben ähnliche Matrizen dasselbe charakteristische Polynom. \(\Rightarrow \chi_{T\bullet A} = \chi_A\) zerfällt über \(\F_2\) in Linearfaktoren \(\Rightarrow T\bullet A\in M\). Damit \(\bullet\) eine Gruppenoperation von \(G\) auf \(M\) ist, müssen wir noch kontrollieren:
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item \(I^{(3)}\bullet A=A\quad\forall A\in M \) 
		\item \(T\bullet (U\bullet A)=(TU)\bullet A\quad \forall T,U\in G, A\in M\) 
	\end{enumerate}
	\begin{enumerate}[zu (i)]
		\item Sei \(A\in M\Rightarrow I^{(3)}\bullet A= I^{(3)}A(I^{(3)})^{-1}=I^{(3)}AI^{(3)}=A\)
		\item  Seien \(U,V \in G, A\in M\Rightarrow T\bullet (U\bullet A)=T(U\bullet A)T^{-1}=T(UAU^{-1})T^{-1}=(TU)A(TU)^{-1}=(TU)\bullet A\) 
	\end{enumerate}

	b) Ansatz: Bestimme die möglichen JNF von Matrizen aus \(\M\). Für jedes \(A \in \M\) ist \(\chi_A \in \F_2[x]\) normiert vom Grad \(3\) und zerfällt über \(\F_2\) in Linearfaktoren \(\Rightarrow\) einzige Möglichkeiten für \(\chi_A\) sind:
	\[x^3, \; x^2(x+ \overline{1}), \; x ( x + \overline{1}) ^2, \; (x+1)^3\]
	Mögliche JNF bei \(\chi_A = x^3\):
	 \[ J_1 = \begin{tikzpicture}[baseline]
        \matrix [matrix of math nodes,left delimiter=(,right delimiter=)] (m)
        {
		0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 \\
        };  
        \kasten1111
        \kasten2222
        \kasten3333
    \end{tikzpicture} \quad
    J_2 = \begin{tikzpicture}[baseline]
        \matrix [matrix of math nodes,left delimiter=(,right delimiter=)] (m)
        {
		0 & 1 & 0 \\
		0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 \\
        };  
        \kasten1122
        \kasten3333
    \end{tikzpicture} \quad 
    J_3 = \begin{tikzpicture}[baseline]
        \matrix [matrix of math nodes,left delimiter=(,right delimiter=)] (m)
        {
		0 & 1 & 0 \\
		0 & 0 & 1 \\
		0 & 0 & 0 \\
        };  
        \kasten1133
    \end{tikzpicture} \]
	mögliche JNF bei \(\chi_A = x^2 ( x + \overline{1}):\)

	 \[ J_4 = \begin{tikzpicture}[baseline]
        \matrix [matrix of math nodes,left delimiter=(,right delimiter=)] (m)
        {
		0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 1 \\
        };  
        \kasten1111
        \kasten2222
        \kasten3333
    \end{tikzpicture} \quad
    J_5 = \begin{tikzpicture}[baseline]
        \matrix [matrix of math nodes,left delimiter=(,right delimiter=)] (m)
        {
		0 & 1 & 0 \\
		0 & 0 & 0 \\
		0 & 0 & 1 \\
        };  
        \kasten1122
        \kasten3333
    \end{tikzpicture}\]
	mögliche JNF bei \(x(x+\overline{1})^2:\)

	 \[ J_6 = \begin{tikzpicture}[baseline]
        \matrix [matrix of math nodes,left delimiter=(,right delimiter=)] (m)
        {
		0 & 0 & 0 \\
		0 & 1 & 0 \\
		0 & 0 & 1 \\
        };  
        \kasten1111
        \kasten2222
        \kasten3333
    \end{tikzpicture} \quad
    J_7 = \begin{tikzpicture}[baseline]
        \matrix [matrix of math nodes,left delimiter=(,right delimiter=)] (m)
        {
		0 & 0 & 0 \\
		0 & 1 & 1 \\
		0 & 0 & 1 \\
        };  
        \kasten1111
        \kasten2233
    \end{tikzpicture}\]
	mögliche JNF bei \(x(x-\overline{1})^3:\)
		 \[ J_8 = \begin{tikzpicture}[baseline]
        \matrix [matrix of math nodes,left delimiter=(,right delimiter=)] (m)
        {
		1 & 0 & 0 \\
		0 & 1 & 0 \\
		0 & 0 & 1 \\
        };  
        \kasten1111
        \kasten2222
        \kasten3333
    \end{tikzpicture} \quad
    J_9 = \begin{tikzpicture}[baseline]
        \matrix [matrix of math nodes,left delimiter=(,right delimiter=)] (m)
        {
		1 & 1 & 0 \\
		0 & 1 & 0 \\
		0 & 0 & 1 \\
        };  
        \kasten1122
        \kasten3333
    \end{tikzpicture} \quad 
    J_{10} = \begin{tikzpicture}[baseline]
        \matrix [matrix of math nodes,left delimiter=(,right delimiter=)] (m)
        {
		1 & 1 & 0 \\
		0 & 1 & 1 \\
		0 & 0 & 1 \\
        };  
        \kasten1133
    \end{tikzpicture} \]

	\underline{Beh:} 
	\begin{enumerate}[(i)]
		\item Die Bahnen der Operation sind durch \(G(J_k)\) mit \(1\leq k\leq 10\) gegeben.
		\item Für \(k\not=l\) sind die Bahnen \(G(J_k)\) und \(G(J_l)\) verschieden. 
	\end{enumerate}
	Aus (i) und (ii) folgt also, dass die Operation genau 10 Bahnen besitzt.
	\begin{enumerate}[zu (i)]
		\item Sei \(A\in M\) vorgegeben, z.zg. ist \(G(A)=G(J_k)\) für ein \(k\in \{1,\dots,10\}\).
		Da \(M\) disjunkt in die Bahnen zerfällt, genügt es, \(A\in G(J_k)\) für ein \(k\in \{1,\dots,10\}\) nachzuweisen.
		\(A\in M \Rightarrow \chi_A\) zerfällt über \(\F_2\) in Linearfaktoren. Lt. linearer Algebra ist \(A\) somit ähnlich zu einer Matrix \(J\in M_{3,\F_2}\) in JNF. Wie oben gezeigt, ist \(J\) als Matrix in JNF ähnlich zu einem \(J_k\) mit \(k\in \{1,\dots,10\}\). Es gibt also \(U,V\in G\) mit \(A=UJU^{-1}\) und \(J=VJ_kV^{-1}\Rightarrow A=UVJ_kV^{-1}U^{-1}=(UV)J_k(UV)^{-1}=(UV)\bullet J_k\in G(J_k)\)
		\item Seien \(k, l \in \{1, \dots, 10\}\) mit \(G(J_k) = G(J_l)\). \(\Rightarrow J_l \in G (J_k) \Rightarrow \exists  T \in G\) mit \(J_l = T J_k T ^{-1} \Rightarrow J_k, J_l\) ähnlich \(\overset{\text{Lin. Algebra}}{\Rightarrow} J_k , J_l\) haben bis auf Reihenfolge dieselben Jordankästchen \(\Rightarrow k = l\)

	\end{enumerate}

\end{loesung}